---
title: >-
    بخش ۸ - حکایت هفت - پیش‌بینی امام عمر خیامی دربارهٔ آرامگاهش
---
# بخش ۸ - حکایت هفت - پیش‌بینی امام عمر خیامی دربارهٔ آرامگاهش

<div class="n" id="bn1"><p>در سنهٔ ست و خمسمایة به شهر بلخ در کوی برده فروشان در سرای امیر ابو سعد جره خواجه امام عمر خیامی و خواجه امام مظفر اسفزاری نزول کرده بودند و من بدان خدمت پیوسته بودم.</p></div>
<div class="n" id="bn2"><p>در میان مجلس عشرت از حجة الحق عمر شنیدم که او گفت:</p></div>
<div class="n" id="bn3"><p>«گور من در موضعی باشد که هر بهاری شمال بر من گل افشان می‌کند.»</p></div>
<div class="n" id="bn4"><p>مرا این سخن مستحیل نمود.</p></div>
<div class="n" id="bn5"><p>و دانستم که چنوئی گزاف نگوید.</p></div>
<div class="n" id="bn6"><p>چون در سنهٔ ثلاثین به نشابور رسیدم چهار (چند - ن) سال بود تا آن بزرگ روی در نقاب خاک کشیده بود و عالم سفلی از او یتیم مانده.</p></div>
<div class="n" id="bn7"><p>و او را بر من حق استادی بود.</p></div>
<div class="n" id="bn8"><p>آدینه‌ای به زیارت او رفتم و یکی را با خود ببردم که خاک او به من نماید. مرا به گورستان حیره بیرون آورد. و بر دست چپ گشتم در پایین دیوار باغی خاک او دیدم نهاده و درختان امرود و زردآلو سر از آن باغ بیرون کرده و چندان برگ شکوفه بر خاک او ریخته بود که خاک او در زیر گل پنهان شده بود. و مرا یاد آمد آن حکایت که به شهر بلخ از او شنیده بودم. گریه بر من افتاد که در بسیط عالم و اقطار ربع مسکون او را هیچ جای نظیری نمی‌دیدم. ایزد تبارک و تعالی جای او در جنان کناد بمنه و کرمه.</p></div>